\chapter{Diseño de software }

Es importante destacar que el proyecto tiene unos costos de mantenimiento de los beacons ya ubicados prácticamente nulos, pues se hace uso de tecnología BLE, cuya batería tiene una duración cercana a los 5 años. El costo real se ve representado dentro del desarrollo de software y la creación de mapas correspondientes a las ubicaciones físicas donde se desee navegar.\\

Para cumplir con los requerimientos de software se realizó el modelamiento de los diversos componentes de software en UML, haciendo uso de la herramienta StarUML(revisar anexo K).

\section {Arquitectura general de la aplicación}

\subsection{Diagrama de despliegue del sistema}

En el siguiente diagrama de despliegue es posible visualizar la distribución física de los actores del sistema para una escenario sencillo (teléfono, Beacon, Internet (seguridad)). Se hace uso de los canales de comunicación bluetooth, wifi e internet(https) entre los actores del sistema. Se distinguen los siguientes componentes de software a utilizar dentro del sistema:

\begin{itemize}
    \item Componentes de software en Smartphone :
    \begin{itemize}
        \item Beacon Detector.
        \item Map drawer.
        \item IMU recorder.
    \end{itemize}
    \item Componentes de software en servidor de seguridad :
    \begin{itemize}
        \item Firebase Auth.
    \end{itemize}
    \item Componentes de software en servidor de base de datos :
    \begin{itemize}
        \item Firebase Database.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=450px,scale=1]{Kap7/DeploymentDiagram}%
	\caption{Diagrama de despliegue del sistema.} \label{fig:DeploymentDiagram}
\end{figure}

\subsection{Diagrama de componentes del sistema}

En este diagrama de componentes se expone de forma general la estructura del proyecto a nivel de empaquetamiento de software. Es posible apreciar que el sistema se compone de 3 módulos principales (BeaconDetector, IMURecorder y MapViewer). Se presenta un componente adicional (TangoProyect), donde se realizó una implementación independiente de la tecnología Tango de Google como anexo para el proyecto.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=400px,scale=1]{Kap7/ComponentDiagram}%
	\caption{Diagrama de componentes del sistema.} \label{fig:ComponentDiagram}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item Beacon Detector : Módulo encargado de la detección de información proveniente de beacons wifi/bluetooth
    \item IMU Recorder: Módulo encargado del registro de información proveniente de los sensores acelerómetro y giroscopio del dispositivo móvil. Recupera información del movimiento (En ejes x, y, z).
    \item Map Viewer: Módulo encargado de la representación de un mapa 2D 
    \item Tango Project: Módulo adicional, implementación del SDK de Google Tango.
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Diagrama de casos de uso del sistema}

En el siguiente diagrama se evidencian los casos de uso principales para la plataforma del proyecto (haciendo uso de cada uno de los módulos que lo componen). \\

En los módulos de registro de eventos de beacons e IMU se realiza la detección de movimiento o señales de beacons desde el dispositivo del usuario mediante el uso de sensores giroscopio, acelerómetro y bluetooth, se realiza la inserción de esta información en una base de datos remota.\\

En el caso del módulo que permite graficar el mapa, se definen los parámetros requeridos por este (dimensiones del mapa, nodos no transitables y punto de destino), para luego proceder a realizar una representación gráfica del mismo.



\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=500px,scale=1]{Kap7/UseCases}%
	\caption{Diagrama de casos de uso del sistema.} \label{fig:UseCases}
\end{figure}

\section {Módulos de la aplicación}
\subsection{Beacon Detector}
Módulo encargado de la detección de Beacons con formato de trama EddyStone, iBeacon.

Recupera la información de interés de un beacon Bluetooth(Dirección MAC, potencia de la señal e información de la trama). Inserta información en la base de datos utilizando la dirección MAC y la hora en formato de ms como llave. \\

Se presenta el diseño realizado para la implementación de una aplicación nativa para sistema operativo Android. Se hace uso de la clase nativa BeaconManager. Se realizó la definición de la interfaz DatabaseManager para garantizar flexibilidad del sistema en caso de que desee cambiarse el motor de base de datos a utilizar sin afectar el resto del sistema mediante el uso de cualquier clase que implemente dicha interfaz.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=500px,scale=1]{Kap7/beaconDetector}%
	\caption{Diagrama de clases de Módulo Detector de Beacons Android} \label{fig:beaconDetector}
\end{figure}

\newpage

Se presenta el diseño realizado para la implementación del mismo sistema en su versión híbrida. Se aplicó el paradigma de programación orientada a objetos haciendo uso de clases en JavaScript, implementado bajo el framework Angular2 de Google.\\

Se hizo uso de las clases Beacon y Hotspot provistas por el framework Ionic. Estas clases actúan como interfaz entre las librerías nativas de Apache Cordova y Angular, permitiendo acceder a los sensores Bluetooth y Wifi del dispositivo móvil. \\

Se definió una clase BeaconProvider que realiza la detección de Beacons Wifi y Bluetooth con las clases de Ionic de forma paralela e inserta dicha información en la base de datos haciendo uso de la clase DatabaseProvider que implementa una interfaz de base de datos y que en este caso hace uso de Firebase. \\

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=500px,scale=1]{Kap7/hybridBeaconDetectorClassDiagram}%
	\caption{Diagrama de clases de Módulo Detector de Beacons híbrido} \label{fig:hybridBeaconDetectorClassDiagram}
\end{figure}

En el siguiente diagrama de secuencia. Se evidencia el comportamiento completo del módulo. Un dispositivo (beacon/access point) emite un mensaje que es recibido por el adaptador bluetooth o Wifi del teléfono, quien luego se autentica ante un servidor de seguridad (Firebase Auth) para obtener un token de acceso que habilita la escritura de los datos capturados en una base de datos remota (Firebase) de forma segura (En caso de que la autenticación frente al servidor de seguridad sea fallida, no se realiza la inserción dentro de la base de datos). Este proceso se repite infinitamente hasta que la aplicación sea interrumpida por un usuario.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=500px,scale=1]{Kap7/beaconDetectorSecuence}%
	\caption{Diagrama de secuencia de Módulo Detector de Beacons} \label{fig:beaconDetectorSecuence}
\end{figure}

\subsection{IMU}

Este módulo también fue implementado como aplicación nativa para sistema operativo Android. Se utilizaron las clases Activity, Sensor y SensorEventListener del core de Android. Se definió una interfaz DatabaseManager para garantizar flexibilidad del sistema en caso de que desee cambiarse el motor de base de datos a utilizar sin afectar el resto del sistema mediante el uso de cualquier clase que implemente dicha interfaz. Se este caso se utilizó la case FirebaseDatabaseManagerIMP implementando dicha interfaz haciendo uso de motor de base de datos Firebase. Se Inserta esta información en la base de datos utilizando la dirección MAC del dispositivo y la hora en formato de \emph{ms} como llave. 

\begin{figure}[H]
	\centering%
	\includegraphics[width=400px,scale=1]{Kap7/IMURecorder}%
	\caption{Diagrama de clases módulo registro IMU} \label{fig:IMURecorder}
\end{figure}

Se presenta el diseño realizado para la implementación del mismo módulo de software en su versión híbrida. Se hizo uso de las clases Gyroscope y DeviceMotion provistas por el framework Ionic. Estas clases actúan como interfaz entre las librerías nativas de Apache Cordova y Angular, permitiendo acceder a los sensores Acelerómetro y Giroscopio del dispositivo móvil. \\

Se definió una clase ImuRecorder que realiza la detección de Movimiento en el dispositivo móvil del usuario haciendo uso de las clases de Ionic de forma simultánea e inserta dicha información en la base de datos haciendo uso de la clase DatabaseProvider que implementa una interfaz de base de datos, que en este caso hace uso de Firebase. \\

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=400px,scale=1]{Kap7/hybridIMURecorder}%
	\caption{Diagrama de clases de Módulo registro IMU híbrido} \label{fig:hybridIMURecorder}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Map}
%Módulo encargado de la representación de los siguientes componentes en un mapa 2D:
%Grilla 2D con representación de mapa
%Representación de nodos no transitables dentro del sistema
%Ruta entre puntos

Se presenta el diseño realizado para la implementación del módulo de software para graficar componentes en un mapa 2D únicamente en versión híbrida, pues al ser netamente web, se puede utilizar en sistema Android nativo mediante el uso de un Webview, se hizo uso de la tecnología Canvas y gráficos vectoriales. Se definió una conexión con la base de datos de Firebase para poder recuperar dinámicamente el mapa a representar dependiendo de la ubicación física del usuario.

\begin{figure}[H]
	\centering%
	\includegraphics[width=400px,scale=1]{Kap7/MapDrawer}%
	\caption{Diagrama de clases módulo graficador mapa} \label{fig:MapDrawer}
\end{figure}

En siguiente diagrama de secuencia se evidencia el comportamiento del módulo que permite graficar el mapa, donde un usuario solicita un mapa, el dispositivo se autentica contra el servidor de seguridad de Firebase (Firebase Auth) para obtener un token de acceso que autoriza la lectura de la información, recupera el mapa desde la base de datos (Firebase firestore) haciendo uso de la dirección MAC más del beacon más cercano y el token de acceso. Finalmente se renderiza el mapa haciendo uso de tecnología Canvas y gráficos vectoriales.

\begin{figure}[H]
	\centering%
	\includegraphics[width=500px,scale=1]{Kap7/mapDrawerSecuence}%
	\caption{Diagrama de clases módulo graficador mapa} \label{fig:mapDrawerSecuence}
\end{figure}

\section {Almacenamiento de información}
A pesar de que se hizo uso de una base de datos no relacional dentro del proyecto, se hizo el modelamiento de la capa de persistencia del sistema haciendo uso del modelo entidad relación por si se desea cambiar a una  base de datos relacional,  para tener una visión clara de la información que se desea almacenar.

\newpage
\subsection {Diseño de Base de Datos modelo entidad relación}

En el siguiente modelo entidad relación se aprecian dos entidades principales: mapa y beacon. Se almacenan registros de beacons haciendo uso de la dirección MAC y la hora en milisegundos como llave. En el caso del mapa, se almacena buscando simular una grilla. Por esta razón se almacenan las posiciones X y Y disponibles y se asocian las coordenadas de las posiciones no transitables. Se realiza una asociación entre beacon y mapa para poder identificar el mapa que debe utilizarse en función de la posición de un usuario, pues un beacon es una referencia física fija. En caso de que se desee realizar un escaneo del mapa usando un dispositivo Tango, se realiza la asociación de la entidad Tango con el mapa.

\begin{figure}[H]
	\centering%
	\includegraphics[width=400px,scale=1]{Kap7/ERDiagram}%
	\caption{Modelo Entidad Relación base de datos} \label{fig:ERDiagram}
\end{figure}

\newpage
\subsection {Diseño base de datos NoSQL}

Para representar el modelo de persistencia en un formato no relacional se hizo una \emph{denormalización} del modelo entidad relación ya visto y se representó como objetos en formato JSON. Se hizo uso de una base de datos noSQL (en este caso Firebase) teniendo en cuenta dos factores de peso.

\begin{itemize}
    \item {Servidor público remoto de fácil uso con módulo de seguridad.}
    \item {Facilidad para escalamiento y portabilidad de la información: Es posible realizar la extracción de la información haciendo uso de archivos plano en formato estándar (JSON), que además es de rápido acceso}
\end{itemize}

La plataforma de Ffirebase ofrece seguridad para la base de datos mediante el uso del módulo Firebase Auth que hace uso del protocolo OAuth para autenticar clientes y usuarios. A nivel de base de datos es posible definir permisos para procesos de lectura, escritura, borrado y modificación dentro de la base de datos. Permitiendo discriminar las operaciones por usuario y por nodo dentro de la base de datos.

%{
    %"beacons": {
        %"bluetooth": [{
            %"key": {
                %"accuracy": "double",
                %"major": "string",
                %"minor": "string",
                %"proximity": "string",
                %"rssi": "double",
                %"time": "double",
                %"tx": "double",
                %"uuid": "string"
          %  }
    %    }],
        %"wifi": [{
            %"key": {
                %"rssid": "string",
                %"ssid": "string",
                %"capabilities": "string",
                %"frequency": "string",
                %"level": "string",
                %"timestamp": "double"
          %  }
    %    }]
%    },
    %"tango": [{
        %"key": {
            %"orix": "double",
            %"oriy": "double",
            %"oriz": "double",
            %"posx": "double",
            %"posy": "double",
            %"posz": "double"
  %      }
  %  }],
    %"maps": {
        %"key": {
            %"beacons": [{
                %"mac": "string"
 %           }],
            %"sizeX": "integer",
            %"sizeY": "integer",
            %"description": "string",
            %"nonTransitable": [{
                %"posx": "integer",
                %"posy": "integer",
                %"description": "string"
        %    }]
%
%        }
%    }
%}

Para el almacenamiento de los beacons se definieron dos colecciones: \emph{bluetooth} y emph{wifi}. En estas colecciones se va a realizar el almacenamiento de la información de interés de los beacons que sean capturados por el dispositivo móvil.

\begin{figure}[H]
	\centering%
	\includegraphics[width=280px,scale=1]{Kap7/json_beacons}%
	\caption{Estructura JSON beacons} \label{fig:json_beacons}
\end{figure}

Para el almacenamiento de los mapas a utilizar por la aplicación se definió una colección donde se debe definir un documento por cada mapa a utilizar. Cada documento de mapa contiene las dimensiones del mapa, una descripción, una colección de nodos no transitables, una colección de beacons que contiene la dirección MAC de los beacons a donde se ha asociado el mapa.

\begin{figure}[H]
	\centering%
	\includegraphics[width=280px,scale=1]{Kap7/json_map}%
	\caption{Estructura JSON mapa} \label{fig:json_map}
\end{figure}

Igualmente se definió la siguiente colección de documentos para registrar las \emph{poses} capturadas por un dispositivo tango. Para cada documento se registra la posición y la orientación (en ejes x,y,z) con respecto al origen.

\begin{figure}[H]
	\centering%
	\includegraphics[width=200px,scale=1]{Kap7/json_tango}%
	\caption{Estructura JSON tango} \label{fig:json_tango}
\end{figure}